---
title: "舞台設定"
---

## 舞台設定 {#setting-the-stage}

戯曲そのものについての話に行く前に、『鹿鳴館』にまつわる歴史的背景について述べておくのは理解の助けになるであろう。舞台は1886年、明治時代（1868～1912年）の真&#x2060;っ只中で、日本の歴史の中で最も激動的で社会的に重い意味をなす時代の一つである。『鹿鳴館』の時代設定は、藤が谷や松岡のような近代的な日本の女子学生にと&#x2060;って、ち&#x2060;ょうど我々アメリカ人にと&#x2060;っての南北戦争時代と同じように馴染み深いものであろう。
{:.first}

本節は、『青い花』と各ペ&#x2060;ージに登場する少女たちを私なりに解説するためのものである。それゆえ、明治日本の歴史とともに、山川捨松、永井しげ、津田うめ&#x2060;[^04-02-01]という、ジ&#x2060;ャニス&#x2060;・ニムラ&#x2060;[^04-02-02]とそのひ孫である久野明子によ&#x2060;って記録された、この普通ではない人生を送&#x2060;った普通の少女たち三名の視点から見た鹿鳴館について議論するのが適切であろうと考えた&#x2060;[^04-02-03]。この中で最年長である山川は1860年に生まれたが、これは、1853年にマシ&#x2060;ュ&#x2060;ー&#x2060;・ペリ&#x2060;ー提督と「黒船」が東京港に現れ、アメリカへの開港を要求してから、わずか数年後のことであ&#x2060;った。

[^04-02-01]: 津田うめと永井しげは、大人にな&#x2060;ってからそれぞれ梅子、繁子と名乗るようにな&#x2060;った（※訳注：津田の戸籍名は「梅」だが、初名は「うめ」とされているため、本稿では平仮名表記の「うめ」を用いる）。これは、明治時代後期から女性の名前に「子」がつくようになり、大正時代末期には「子」がほとんど全ての女性名に使われるようにな&#x2060;ったことを反映してのことである。例えば、以下の文献を参照。 Yuri Komori, “Trends in Japanese First Names in the Twentieth Century: A Comparative Study,” *International Christian University Publications 3-A*, *Asian Cultural Studies* 28 (2002), 75--76, [https://&#x200B;icu&#x200B;.repo&#x200B;.nii&#x200B;.ac&#x200B;.jp&#x200B;/&#x200B;?action&#x200B;=repository&#x200B;_action&#x200B;_common&#x200B;_download&#x200B;&item&#x200B;_id&#x200B;=1637&#x200B;&item&#x200B;_no&#x200B;=1&#x200B;&attribute&#x200B;_id&#x200B;=18&#x200B;&file&#x200B;_no&#x200B;=1](https://icu.repo.nii.ac.jp/?action=repository_action_common_download&item_id=1637&item_no=1&attribute_id=18&file_no=1).

[^04-02-02]: Janice P. Nimura, *Daughters of the Samurai: A Journey from East to West and Back* (New York: W. W. Norton, 2015), Kindle.

[^04-02-03]: Akiko Kuni, *Unexpected Destinations: The Poignant Story of Japan’s First Vassar Graduate*, trans. Kirsten McIvor (Tokyo: Kodansha International, 1993).

海軍も国軍も持たなか&#x2060;った徳川幕府は、アメリカや他の国からもたらされる圧力への対処に苦労していた。1858年、幕府は、欧米列強を優遇し、日本の主権を侵害する一連の「不平等条約」に調印した。欧米の影響力に対する憤りと徳川家に対する長年の不満が、その後長期にわたる内乱を引き起こし、1867～68年、天皇の名の下に戦う勢力が幕府軍を圧倒する内戦で幕を閉じた。敗戦側である幕府方&#x2060;・会津藩の中級武士の娘、山川捨松は最後の戦いで榴散弾により軽傷を負い、義姉は命を落とした&#x2060;[^04-02-04]。

[^04-02-04]: Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 2.

1867年、14歳の睦仁親王が天皇となり、1868年、江戸が陥落して「明治」時代（「enlightened (賢明な) rule (統治)」を意味する日本語）に改元され、精力的で比較的若い多くの中堅藩士によ&#x2060;って構成された新政府が発足した。彼らは、日本を一刻も早く近代国家にするために、西欧の知識、技術、および専門家による短期集中的な改革講座の取り入れに乗り出した。

その中の一人、黒田清隆は、米国訪問の際、アメリカの女性たちに感銘を受けた。そこで彼は、日本の少女たちをアメリカに10年間滞在させ、アメリカのやり方を学び、その後帰&#x2060;ってきて新世代の日本の少女たちを教育してもらうという、素晴らしい計画を思いついた。初期の募集に失敗した後、政府は、敗戦側にあ&#x2060;って比較的貧困にあえいでおり、それゆえ娘たちの養育の必要がなくなることにつながる出奔を厭わなか&#x2060;った、小～中級位の武家5軒を見つけ出すことに成功した&#x2060;[^04-02-05]。

[^04-02-05]: Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 3.

1871年、五人の少女は、有名な岩倉使節団の一員として日本を出発した。岩倉使節団は、高級官僚、学者、男子学生などで構成され、外国を訪問して日本にと&#x2060;って有益な情報を持ち帰ることを任務としていた。最年長の二名の少女は、体調不良とホ&#x2060;ームシ&#x2060;ックですぐに帰国した。しかし、山川捨松（11歳）、永井しげ（10歳）、津田うめ（6歳）の三名は、アメリカの家庭に身を寄せた。彼女たちはすぐに英語を覚え、アメリカ人の親友をつくり、当時のアメリカの中上流階級の少女らしい社交性を身につけてい&#x2060;った&#x2060;[^04-02-06]。

[^04-02-06]: Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 4, 6--7.

彼女たちの赴任中、日本では知的な言論活動が盛んになり、草の根の政治運動が起こり、新興政党が誕生し、日本にはどのような政治的、文化的思想や制度がふさわしいか、社会や政府の中で論争が行われていた。

山川捨松はヴ&#x2060;ァ&#x2060;ッサ&#x2060;ー大学を卒業し（日本人女性で初めてアメリカの大学の学位を取得）、永井しげはヴ&#x2060;ァ&#x2060;ッサ&#x2060;ーで音楽の資格を取得し、1880年代初頭に帰国している。三人とも極めて大きなカルチ&#x2060;ャ&#x2060;ーシ&#x2060;ョ&#x2060;ックを受け、津田うめは日本語を完全に忘れてしまうほどであ&#x2060;った。また、保守的な風潮が強くな&#x2060;っており、外国人の思想は渡米当時ほどには受け入れられなくな&#x2060;っていたことにも気付かされた&#x2060;[^04-02-07]。

[^04-02-07]: Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 9--10.

永井しげは、アメリカ海軍兵学校に通う同級生と恋仲にな&#x2060;った。その後、音楽教師になり、六人の子供を産み育てながらキ&#x2060;ャリアを重ねてい&#x2060;った。一時は、彼女が日本で一番給与の高い女性であ&#x2060;った。鹿鳴館での舞踊を表す浮世絵に描かれているのが永井しげであると主張する学者もいる―もう一人のピアニストが合図を求めているようにも見える、右のピアニストだ&#x2060;[^04-02-08]。夫は後に男爵および海軍大将になり、しげは男爵夫人となる&#x2060;[^04-02-09]。

[^04-02-08]: Toyohara Chikanobu, *Kiken butō no ryakuzu*, 1888, [https://&#x200B;en&#x200B;.wikipedia&#x200B;.org&#x200B;/wiki&#x200B;/Rokumeikan&#x200B;#&#x200B;/media&#x200B;/File:Chikamatsu&#x200B;_Kiken&#x200B;_buto&#x200B;_no&#x200B;_ryakuke&#x200B;.jpg](https://en.wikipedia.org/wiki/Rokumeikan#/media/File:Chikamatsu_Kiken_buto_no_ryakuke.jpg).

[^04-02-09]: Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 10.

山川捨松は、自分の育&#x2060;った環境と受けた教育水準に見合&#x2060;った仕事を探すのに苦労し、最終的に陸軍大臣および元帥陸軍大将だ&#x2060;った大山巌からの求婚を受けることとな&#x2060;った。二十歳年上の大山は、政治や外交活動を補佐する西洋式の妻を求めていたのである。やがて捨松は日本の貴族の支柱となり、皇后陛下自身に欧米式の文化やフ&#x2060;ァ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンについて助言するようにもな&#x2060;った&#x2060;[^04-02-10]。

[^04-02-10]: &nbsp;Kuni, *Unexpected Destinations*, 118--22, 133--50. Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 10.

1883年に鹿鳴館が建設されると、大山伯爵夫人（後に皇女）として鹿鳴館の行事を取り仕切り、「鹿鳴館の女」と呼ばれるようにな&#x2060;った。（実際、彼女は『鹿鳴館』に脇役として登場する。）大山はまた、鹿鳴館で開催されたチ&#x2060;ャリテ&#x2060;ィ&#x2060;ーバザ&#x2060;ーをはじめ、アメリカ式の慈善事業も日本に紹介した&#x2060;[^04-02-11]。この出来事は、大山伯爵夫人とその娘&#x2060;・久子を中央に配した浮世絵にも記念して描かれている&#x2060;[^04-02-12]。

[^04-02-11]: &nbsp;Kuni, *Unexpected Destinations*, 162--64.

[^04-02-12]: &nbsp;Toyohara Chikanobu, *Rokumei-kan ni okeru kifujin jizenkai no zu*, 1884, [https://&#x200B;en&#x200B;.wikipedia&#x200B;.org&#x200B;/wiki&#x200B;/File:Rokumei&#x200B;-kan&#x200B;_ni&#x200B;_okeru&#x200B;_kifujin&#x200B;_jizenkai&#x200B;_no&#x200B;_zu&#x200B;.jpg](https://en.wikipedia.org/wiki/File:Rokumei-kan_ni_okeru_kifujin_jizenkai_no_zu.jpg).

捨松の慈善事業の主な受益者の一人は、日本での生活に慣れるのに一番苦労した、津田うめであ&#x2060;った。うめはまず、その後すぐに日本の初代首相となる伊藤博文の子息たちの家庭教師としての職を得た。その後、伊藤が（大山伯爵夫人の援助で）設立した皇族や華族の令嬢を教育する「華族女学校」（※訳注：後の学習院女子中&#x2060;・高等科）で教鞭を執るようにな&#x2060;った&#x2060;[^04-02-13]。（藤が谷女学院のような名門女子校は、後に日本の上流および中流階級の令嬢に、同等の教育を提供することになる。）

[^04-02-13]: &nbsp;Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 11.

津田うめは、華族女学校の保守性と、家族や周囲の結婚への期待に嫌気がさしていた。年齢が低すぎたゆえ、アメリカにいる間は大学に通うことができなか&#x2060;ったので、アメリカへの留学を申請した結果、入学許可と資金援助を受けることができ、アメリカへ戻り課程を修了することとな&#x2060;った。開校したばかりのブリンマ&#x2060;ー大学（女子大学）に入学し、卒業とともに学士号を取得した。その後、日本に帰国し、アメリカ人の友人であるアリス&#x2060;・メイベル&#x2060;・ベ&#x2060;ーコンが執筆した、日本の女子教育に関する法律や政策を批判する本を匿名で手伝う時間も過ごしていた&#x2060;[^04-02-14]。

[^04-02-14]: &nbsp;Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 13.

しばらく後、津田うめは、大山伯爵夫人の援助を受けて、自分の学校「女子英學塾」を開くという夢を実現させた。女子英學塾は、新たに義務教育とな&#x2060;った女子中学校の教員養成がその使命であ&#x2060;った。津田は間もなくブリンマ&#x2060;ー大学時代以来の親友であるアナ&#x2060;・コ&#x2060;ープ&#x2060;・ハ&#x2060;ーツホンを迎え入れ、彼女は仕事と生活の両面でパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーとな&#x2060;った。（吉屋信子とそのパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーである門馬千代がそうであ&#x2060;ったように、津田とハ&#x2060;ーツホンは鎌倉に共同で別荘を購入した。）&#x2060;[^04-02-15]

[^04-02-15]: &nbsp;Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 14--15.

1905年、女子英學塾には150人近い生徒が在籍していた。この学校は非常に高い評価を受けていたため、卒業生は教員資格試験の政府免除を受けられるほどであ&#x2060;った&#x2060;[^04-02-16]。そして、彼女たちは順に、明治末期から大正にかけて、少女文化を作り上げた女学生たちを指導し、欧米の文学や思想に触れさせてい&#x2060;った。吉屋信子による1923年のエス作品『黄薔薇』は、津田の学校を卒業したばかりの英語教師、葛城みさをが主人公である&#x2060;[^04-02-17]。

[^04-02-16]: &nbsp;Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 14.

[^04-02-17]: &nbsp;Sarah Frederick, translator’s introduction to *Yellow Rose*, by Nobuko Yoshiya. 葛城の母校は、「東京の英国大使館に近い五番町の…(中略)…某英学院」であることが記されている。女子英學塾は1903年にその場所に移転している。 Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 15.

津田うめは晩年、体調を崩し、アナ&#x2060;・ハ&#x2060;ーツホンとともに鎌倉で暮らした。1929年に津田が亡くな&#x2060;った後、女子英學塾は彼女の名を冠して津田塾大学となり、（さらに最近）英語名がTsuda CollegeからTsuda Universityとな&#x2060;った。ハ&#x2060;ーツホン自身は、1940年、戦争が始まる寸前に日本を離れ、二度と戻ることはなか&#x2060;った。ハ&#x2060;ーツホンは『鹿鳴館』初演の翌年、1957年に亡くな&#x2060;ったが、これはもう明治時代の幕開けからほぼ100年が経過しようとする頃であ&#x2060;った&#x2060;[^04-02-18]。

[^04-02-18]: &nbsp;Nimura, *Daughters of the Samurai*, chap. 15.

鹿鳴館そのものも、その頃にはもうと&#x2060;っくになくな&#x2060;っていた。保守的な思想や反欧米主義の高まりとともに利用されることもなくな&#x2060;っていき、1890年に売却され、貴族向けのプライベ&#x2060;ートクラブとな&#x2060;っていた。それから日本は、当地の外交官を鹿鳴館でのダンスに招待していた欧米列強との戦争に突入したため、建物自体も使われなくなり、最終的には1941年に取り壊された。

『青い花』の主人公である21世紀の三人の少女と『少女たちの明治維新』の19世紀の三人の少女との間には、興味がそそられる面白い類似点がある。まず、京子は山川捨松に似ている。初志貫徹を果たせず、社会的身分の高い年上の男性との結婚に縋ることとな&#x2060;った。山川の結婚がそうであ&#x2060;ったように、京子もそのような結婚で幸せをつかむことを願う限りである。

ふみは、津田うめに似ている。津田がそうであ&#x2060;ったように、彼女もまた未婚のままであろう（日本に婚姻の平等が実現しない限り）。願わくば、津田のように、ふみもまた、あきらであれ他の女性であれ、生涯の伴侶となる女性を見つけてほしいものである。

あきらについては、その運命はまだわからない―が、永井しげのように六人の子供を持つことはないだろう。しげのように、あきらにも愛する人が現れることを願わんばかりだ。
